<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <page>
    <title>Diskussion:Obi (Gürtel)</title>
    <ns>1</ns>
    <id>1170877</id>
    <revision>
      <id>148694071</id>
      <parentid>62982435</parentid>
      <timestamp>2015-12-03T10:28:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>GiftBot</username>
        <id>633938</id>
      </contributor>
      <comment>/* Defekter Weblink */ [[Wikipedia:Defekte Weblinks/Botmeldung]] ([[Wikipedia:Defekte Weblinks/Bot2015-Problem|Problem?]]) – letzte Bearbeitung: Hoosic06, 05.08.2009 06:46:05 CEST, /* Kimono */ Verschoben --&gt; neue Themen werden unten angefangen!</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text lang="de">
	<h2>Knoten</h2> 
        <posting indentLevel="0" synch="t00000003">
	<p>Sagt mal, der in der Abbildung gezeigte Knoten ist aber nicht das, was mir die letzten 10 Jahre von Japanern und von Deutschen Meistern in Ju-Jutsu, Judo, Karate gezeigt wurde. Hat jemand ein anderes Bild? oder habe ich bei der letzten Darstellun (Enden hinter den mittleren Teil vom Obi stecken) einen Knick in der Optik? --McMillan <autoSignature type="signed"><timestamp>12:22, 15. Feb. 2007 (CET)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00000004" synch="t00000004">
	<p>Ja, ich (Ju-Jutsu) knote auch anders, einfacher. Links ein Ende festhalten, zweimal wickeln. Das gehaltene Ende ist unten und zeigt nach unten. Freies, oberes Ende von unten nach oben unterm Gürtel durchstecken, dann beide Ende vorne verknoten, voila! <autoSignature type="signed"><timestamp>17:03, 24. Mär. 2007 (CET)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00000005" synch="t00000005">
	<p>Auch im Iaido gibt es andere Knoten. Ich wickle zwei mal um den körper, einmal knoten, ein ende unter beiden lagen durchführen, zweimal knoten und dann den ganzen knoten auf den rücken drehn. Mein Meister meinte das viele schulen eigene Knoten haben. Bei meinem geht es darum nichts vorn zu haben was beim Ziehen des Schwerts behindern könnte. <autoSignature type="special_contribution"><timestamp>13:49, 15. Mär. 2008 (CET)</timestamp></autoSignature>:</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1">
	<p>Ich (Aikido) sehe dies auch so, dieser Knoten stimmt überhaupt nicht, veilleicht werde ich ein Bild oder eine Anleitung für einen solchen Knoten machen, wen es dies nicht schon gibt.</p> 
        </posting>
	<h2>Gürtelfarben</h2> 
        <posting indentLevel="0">
	<p>Bei einigen Sportarten wie Kendo Iaido etc spielen die Farben der Gürtel keine Rolle. Dort haben Meiser und Schüler je nach Kleidung weiße, blaue oder schwarze Gürtel.</p> 
        </posting>
	<h2>Lemma/BKL I</h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000006" synch="t00000006">
	<p>Ich schlage vor, unter das Lemma <a href="https://de.wikipedia.org?title=Obi" title="Obi">Obi</a> die BKL <a href="https://de.wikipedia.org?title=Obi_(Begriffskl%C3%A4rung)" title="Obi (Begriffsklärung)">Obi (Begriffsklärung)</a> zu verschieben, da der Gürtel ja nicht der geläufigste Sachartikel nach der Definition auf <a href="https://de.wikipedia.org?title=WP:BKL" title="WP:BKL">WP:BKL</a> ist. Diesen Artikel hier könnte man dann unter <a href="https://de.wikipedia.org?title=Obi_(G%C3%BCrtel)" title="Obi (Gürtel)">Obi (Gürtel)</a> ablegen. Was meint ihr? <autoSignature type="signed"><timestamp>11:28, 20. Mai 2006 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00000007" synch="t00000007">
	<p>Das gleiche hab ich mir auch gerade gedacht. Und da seit 2 Monaten niemand widersprochen hat, mach ich das jetzt auch.--<autoSignature type="signed"><timestamp>13:51, 27. Jul 2006 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
	<h2> Bezeichnung: Budō-Sportarten </h2> 
        <posting indentLevel="0">
	<p>Finde die Bezeichnung &quot;Budō-Sportarten&quot; etwas irreführend, da die Kampfkünste die dem Budo angehören, so etwas zu normalem Sport degradiert werden, sie sind nicht automatisch Sportarten, nur weil sie dem Budo angehören.</p> 
        </posting>
	<h2>Kimono</h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000008" synch="t00000008">
	<p>Das muss definitiv überarbeitet werden, das stimmt ja vorne und hinten nicht.</p> 
	<p>Und bevor hier einer mit &quot;selber schreiben macht Freude&quot; kommt, so bewandert bin ich auf dem Gebiet nicht, ich hoffe doch mal, dass es jemanden gibt, der sich mit dem Thema ein bisschen auskennt und erbarmt, den Geisha und Oiran das Obi-Privileg zu entreißen ;) <autoSignature type="signed"><timestamp>22:12, 4. Aug. 2009 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
	<h2> <span class="template"/> Defekter Weblink </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000009" synch="t00000009">
	<p><span class="template"/><span class="template"/> – <autoSignature type="signed"><timestamp>11:28, 3. Dez. 2015 (CET)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
      </text>
      <sha1>115oj7lkocvhvpn4dw2e31p5uthu0t7</sha1>
    </revision>
  </page>
