<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <page>
    <title>Diskussion:Brian Connell</title>
    <ns>1</ns>
    <id>8568531</id>
    <revision>
      <id>138191054</id>
      <timestamp>2015-01-26T17:08:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Zsasz</username>
        <id>104167</id>
      </contributor>
      <comment>[[Hilfe:Zusammenfassung und Quellen#Auto-Zusammenfassung|AZ]]: Die Seite wurde neu angelegt: == Ghostwriter-Tätigkeit == Im Nachruf des Independent heißt es: "He «ghosted» several volumes of…</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text lang="de">
	<h2> Ghostwriter-Tätigkeit </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000019" synch="t00000030">
	<p>Im Nachruf des Independent heißt es: &quot;He «ghosted» several volumes of memoirs, including those of Douglas Fairbanks Jr, Kurt Waldheim and Harold Wilson.&quot; Das klingt danach, als hätte der Connell die Lebenserinnerungen dieser Persönlichkeiten im Alleingang verfasst, wobei die von ihm verfassten Werke dann unter den Namen seiner Protagonisten erschienen seien. Ich scheue mich allerdings, eine derart weitgehende Behauptung ohne &quot;festeren&quot; Beleg in den Artikel zu setzen. Weiß da jemand mehr?</p> 
	<ul>
		<li> In der englischen Ausgabe der Memoiren von Kurt Waldheim: <i>In the Eye of the Storm: A Memoir</i>, 1986, S. IX heißt es: &quot;I owe special thanks to the literary and editorial contribution of Brian Connell, whose wife, Esme, tirelessly typed initial drafts. His professionalism and expertise made the task so much easier.&quot; Dies belegt, dass er an dem Buch beteiligt war. Aber ob er jetzt nur geholfen hat oder ob er das Ding praktisch selbst geschrieben und Waldheim nur seinen Namen draufgepappt hat. Oder ob er nur die Übersetzung ins Englische besorgte...</li>
		<li> Bei Ben Pimlott: <i>Harold Wilson</i>, 1992, S. 733 heißt es: &quot;In 1986 a third volume of Wilson&#39;s memoirs, The Making of a Prime Minister: 1916—64, appeared. It was the first book in his name he did not actually write. The journalist Brian Connell ghosted it, on the basis of the ex-premier&#39;s notes, papers and fragmentary oral recollections, with firm and helpful guidance from Mary.&quot; -&amp;gt; hier scheint mit die Ghostwriter-Rolle eindeutig genug belegt zu sein, um sie in den Artikel aufnehmen zu können (wenn keiner Einwendungen hat).</li>
	</ul> 
	<p><autoSignature type="signed"><timestamp>18:08, 26. Jan. 2015 (CET)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
      </text>
      <sha1>t1ppfqd9ulhg90x8i0ugrrcw9kwm1ow</sha1>
    </revision>
  </page>
