<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <page>
    <title>Diskussion:0816</title>
    <ns>1</ns>
    <id>4222467</id>
    <revision>
      <id>182156718</id>
      <parentid>162553025</parentid>
      <timestamp>2018-10-26T06:43:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Bwbuz</username>
        <id>589455</id>
      </contributor>
      <comment>fix [[WP:WLW]] erl</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text lang="de">
	<p><span title="War AdT" class="template">|30. November 2015</span></p> 
	<h2> Review von <a href="https://de.wikipedia.org?title=Wikipedia:Review/Schreibwettbewerb/Sektion2" title="Wikipedia:Review/Schreibwettbewerb/Sektion2">Wikipedia:Review/Schreibwettbewerb/Sektion2</a> </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00018529" when-iso="2009-03-03T22:32+01">
	<p>Artikel zu einem zur Zeit äußerst erfolgreichen Album des Schweizer Rappers Bligg. Der Text wird von mir noch um einiges erweitert werden, würde bereits jetzt Verbesserungsvorschläge und Ideen zum Artikel einarbeiten wollen. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lipstar"><name>Lipstar</name></ref><date>22:32, 3. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00008954" when-iso="2009-03-03T22:36+01">
	<p>Ein wenig mehr Inhalt zu den einzelnen Tracks fände ich nicht schlecht. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Micha_L._Rieser"><name>Micha</name></ref><date>22:36, 3. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2" who="WU00018529" when-iso="2009-03-03T23:28+01">
	<p>Das ist in Arbeit. :-) --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lipstar"><name>Lipstar</name></ref><date>23:28, 3. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1">
	<p>Ich würde die Gliederung ein wenig verändern, hier mein Vorschlag:</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2">
	<p>1. Hintergrund</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2">
	<p>2. Inhalt, 2.1 Titel, 2.2 Trackliste (statt Titelliste, da sonst etwas verwirrend zum Titel), 2.3 Texte, 2.4 Gastsänger, 2.5 Illustration (wobei ich dies auch als Hauptüberschrift nicht schlecht finde, somit egal)</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2">
	<p>3. Tournee</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2">
	<p>4. Rezeption, 4.1 Erfolg, 4.2 Auszeichnungen</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2">
	<p>5. Kritiken (hierhin würde ich den Punkt packen, der bei dir unter Rezeption - Rezeption steht und ausserdem noch ein paar mehr Stimmen hinzufügen, eine einzelne Bewertung spiegelt meist nicht die Meinung aller wieder)</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1">
	<p>Du musst das natürlich nicht so gestalten, ist halt meine Meinung, ich würde es so für etwas übersichtlicher halten.</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00043692" when-iso="2009-03-05T10:13+01">
	<p>Gruß<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:JunoArtemis"><name>Juno</name></ref><date>10:13, 5. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00018529" when-iso="2009-03-05T19:03+01">
	<p>Ich werde mir die Gliederung noch einmal überlegen. Der Abschnitt Kritiken gehört in jedem Fall zur „Rezeption“. Es ist aber wirklich problematisch, da es eigentlich keine weiteren Kritiken gibt. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lipstar"><name>Lipstar</name></ref><date>19:03, 5. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1">
	<p>Na dann nenn die Kritiken doch auch das was sie sind: Kritiken. Zwei Mal die selbe Überschrift ist nicht so toll.</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1">
	<p>Das ist wirklich problematisch, da hast du recht. Finde ich allerdings etwas komisch, es gibt doch so eine Menge Musikkritiker, die ständig irgendwelche <i>dummen</i> Sachen von sich geben und dazu hat (fast) keiner was zu sagen? Die Wirtschaftskrise macht echt vor niemandem Halt, Kurzarbeit im Musikgeschäft, mal was neues ;-)</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00043692" when-iso="2009-03-05T19:42+01">
	<p>Gruß<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:JunoArtemis"><name>Juno</name></ref><date>19:42, 5. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2" who="WU00019320" when-iso="2009-03-05T20:03+01">
	<p>Zum Umgang mit dem Wort &quot;Kirtik&quot; könnte man die Ansicht eines der Schiedsrichter zu dem Thema beachten, siehe <a href="https://de.wikipedia.org?title=Benutzer:Fossa/Kritik" title="Benutzer:Fossa/Kritik">Benutzer:Fossa/Kritik</a>. Nur so. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Blunts"><name>blunt.</name></ref><date>20:03, 5. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="3" who="WU00018529" when-iso="2009-03-05T20:13+01">
	<p>Ich habe es jetzt erstmal <i>Kritik</i> genannt, das war auch mein ursprünglicher Plan, die doppelte Überschrift war eher ein Versehen, sodass ich Junos Kommentar erstmal gar nicht gerafft habe. Über eine Alternative zum Begriff kann man noch nachdenken, im Grunde ist es aber ein wertneutraler Ausdruck. Man liest im Moment ja auch nur Positives über das Album. Einige weitere Kritiken/Rezensionen zu <i>0816</i> wären aber angebracht, kann jemand helfen? --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lipstar"><name>Lipstar</name></ref><date>20:13, 5. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="4">
	<p>Zu Kritik möchte ich noch sagen, dass ich das Wort keinesfalls für „wertend“ halte, geschweige denn negativ. Vor allem bei Filmen und bei CD&#39;s weiß man doch, dass diese Kritiken erhalten, manchmal negative, manchmal positive. Wenn Kritik an sich schon negativ oder positiv wäre, dann müssten die Zeitungen ja nicht schreiben „das Album/der Film ... hat schlechte/gute kritiken erhalten...“. Aber egal, ich denke das liegt im Auge des Betrachters.</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="4">
	<p>Also ich hab jetzt gerade ein bischen gegoogelt und auch nichts gefunden. Was mir allerdings aufgefallen ist: Es gibt anscheinend eine deutsche Band, die ebenfalls 0816 heißt. Das könnte evtl. mal Probleme mit dem Lemma geben.</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="4" who="WU00043692" when-iso="2009-03-06T06:37+01">
	<p>Gruß<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:JunoArtemis"><name>Juno</name></ref><date>06:37, 6. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00018529" when-iso="2009-03-25T20:13+01">
	<p>Die Arbeit am Artikel ist so gut wie fertig. Einige Kleinigkeiten werden wohl noch folgen und eventuell weitere Bilder. Ich würde mich über Anmerkungen zum Artikel freuen! --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lipstar"><name>Lipstar</name></ref><date>20:13, 25. Mär. 2009 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00008954" when-iso="2009-03-30T02:50+02">
	<p>Hallo Lipstar. Einige Formulierungen habe ich bereits geändert, wenn es recht ist. Folgendes ist mir noch aufgefallen:</p> 
	<ul>
		<li> Roman Camenzind war angeblich auch bei der Konzipierung beteiligt. Aber inwiefern? Es fehlt sein genaues Wirken.</li>
		<li> <i>(...) um sich mit den darin verwendeten Instrumenten «vertraut zu machen».</i> -&gt; Warum ist das in Anführungszeichen? Ist es ein Zitat oder umgangsprachlich? Wenn Zitat, dann muss noch die Quelle hin. Wenn umgangssprachlich, muss eine andere Formulierung hin.</li>
		<li> Der Namen 0816 als Anspielung auf 0815 würde ich nich im Kapitel Entstehung verarbeiten. Er gehört evtl. zur Einleitung oder in ein eigenes Kapitel. Vielleicht wäre auch hilfreich, wenn du gleich erklärst, was 08/15 bedeutet. (Häufige Variante von <a href="https://de.wikipedia.org?title=MG_08" title="MG 08">MG 08</a>).</li>
		<li> <i>Das für Hip-Hop-Stücke typische Stilmittel des <a href="https://de.wikipedia.org?title=Scratchen" title="Scratchen">Scratchens</a>, wobei eine laufende Schallplatte rhythmisch bewegt wird, wodurch Töne erzeugt werden, wurde von DJ Cutmando, der bereits seit Ende der 1990er Jahre mit Bligg zusammen arbeitet, für einige Album-Titel angewendet.</i> -&gt; Das ist ein Monstersatz. Scratchen würde ich in einem nachfolgenden Satz erklären, ... wenn überhaupt. Ich denke, Scratchen wurde auch nicht gut erklärt. Eher so: Eine Schallplatte wird per Hand rhythmisch hin- und herbewegt. Somit spielt die Nadel ein kleiner Part vor- und zurück analog zur Handbewegung.</li>
		<li> Ich finde den Kapiteltitel <i>Musik</i> unglücklich. Danach kommt <i>Gesang</i>, die auch zur Musik gehört. Ich denk, es wäre besser, wenn hier ein spezifischerer Titel stehen würde.</li>
		<li> Beim Kapitel <i>Gesang</i> ist der Gebrauch des Wortes „Gesang“ und „singen“ verwirrlich. Einerseits klärst du auf, dass Rap ein <i>Sprechgesang</i> ist und auch der Kapiteltitel scheint von einer übergeordneten Konnotation auszugehen, aber dann wird wiederum „Gesang“ und „singen“ nur in der Konnotation des <i>melodiösen Gesangs</i> verwendet. Bsp. hier: <i>Bligg nutzt den Gesang in seiner Musik seit seinem 2006 erschienen Album Mit Liib &amp; Seel</i>. Ich würde deshalb konsequent „melodiöser Gesang“ schreiben, um dich vom Sprechgesang abzugrenzen und „Gesang“ als Oberbegriff für beides verwenden.</li>
		<li> Warum schreibst du beim Kapitel „Texte“ auf einmal von „Marco Bliggensdorfer“? Ich würde konsequent seinen Künstlernamen verwenden. Oder hat das einen Grund?</li>
	</ul> 
	<p>So weit erstmals. Ich hoffe, das hilft dir weiter. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Micha_L._Rieser"><name>Micha</name></ref><date>02:50, 30. Mär. 2009 (CEST)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00018529" when-iso="2009-03-30T20:22+02">
	<p>Hallo, danke für die Rückmeldung. Das sind recht viele Punkte, dazu folgendes:</p> 
	<ul>
		<li> Camenzind Anteil an der Konzipierung kann ich leider nicht konkretisieren, dazu gibt es keine Angaben. Er tritt aber auch noch als Produzent in Erscheinung, was weiter unten ausgeführt wird.</li>
		<li> Die Quelle war ursprünglich angegeben, hat sich aber im Zuge von Umbauarbeiten nach unten verschoben. Ich habe das entsprechend deiner Anmerkung angepasst.</li>
		<li> Die Titel-Auswahl einem Abschnitt zuzuordnen bereitet mir auf jeden Fall Probleme. Einen eigenen Abschnitt kann man meiner Meinung nach für die drei Sätze nicht rechtfertigen. Vielleicht sollte es zu <i>Hintergrund</i> eingeordnet werden (?) 08/15 wird im Übrigen in seiner für den Titel <i>0816</i> relevanten Form erklärt. Dazu auch noch die Herkunft der Herkunft zu erklären, erscheint mir nicht nötig für den Artikel.</li>
		<li> Den „Monstersatz“ habe ich abgeändert.</li>
		<li> Ich habe ebenfalls überlegt, ob man, anstelle von <i>Musik</i>, <i>Instrumentierung</i> schreiben sollte. Das passt aber wiederum nicht zur klassischen Produktion und das Scratchen (sprich: die Hip-Hop-Elemente des Albums). Ich habe mir überlegt die Musik, in Beat, Melodie etc, von der Stimme abzugrenzen. Hast du noch eine Idee wie man die Überschrift wählen könnte?</li>
		<li> <i>Melodiöser Gesang</i> wurde von mir als Begriff in den Abschnitt <i>Gesang</i> übernommen, ein guter Hinweis übrigens!</li>
		<li> Zum Realnamen im Abschnitt Texte: Rapper treten ja fast immer unter einem Pseudonym auf, sodass man häufig die Texte der Kunstfigur zuordnen kann. Oder anders: Nicht alle Rap-Inhalte haben etwas mit der Person dahinter zu tun. In diesem Fall ist es so, dass Bligg bzw. Bliggensdorfer in Interviews erzählt hat, dass sich seine alltäglichen Erfahrungen in den Texten widerspiegeln. Dem entsprechend wollte ich das gerne in dieser Form belassen. Habe es etwas geändert: „<i>…sind das Produkt persönlicher Erfahrungen des Menschen Marco Bliggensdorfer.</i>“</li>
	</ul> 
	<p>Vielleicht hast du noch Antworten für die offenen Fragen, ansonsten danke für die Mithilfe! Gruß. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lipstar"><name>Lipstar</name></ref><date>20:22, 30. Mär. 2009 (CEST)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0">
	<p><span title="Wikipedia:Review/0816" class="template"></span></p> 
        </posting>
	<h2> Artikel des Tages </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00071386" when-iso="2014-08-27T20:36+02">
	<p>Ich habe diesen Artikel als &quot;Artikel des Tages&quot; für den 30. Oktober 2014 vorgeschlagen (6. Jahrestag der Veröffentlichung). --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:L._aus_W."><name>L. aus W.</name></ref><date>20:36, 27. Aug. 2014 (CEST)</date></signed></p> 
        </posting>
      </text>
      <sha1>6tsftfe3od31rvqy7b24actfkxgh6dl</sha1>
    </revision>
  </page>
