<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <page>
    <title>Diskussion:08/15 (Film)</title>
    <ns>1</ns>
    <id>5686098</id>
    <revision>
      <id>208226023</id>
      <parentid>208225953</parentid>
      <timestamp>2021-01-30T00:18:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>SignaturBot</username>
        <id>3147158</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: Signaturnachtrag für Beitrag von [[Special:Contributions/2001:4DD7:C25F:0:64FA:2F71:906D:EBB5|2001:4DD7:C25F:0:64FA:2F71:906D:EBB5]]: "/* Trivia */"</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text lang="de">
	<h2> Besetzungsliste </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00352018" when-iso="2012-04-23T14:19+02">
	<p>Bei der Besetzungsliste scheint bei dem Namen &quot;Walter Klock&quot; (spielt den Vater Asch) die Verlinkung nicht zu stimmen. Diese verweist auf einen Namensvetter, der allerdings (erst) 1930 geboren ist. <small>(<i>nicht <a href="https://de.wikipedia.org?title=Hilfe:Signatur" title="Hilfe:Signatur">signierter</a> Beitrag von</i> <signed type="unsigned"><date>14:19, 23. Apr. 2012 (CEST)</date></signed>) </small></p> 
        </posting>
	<h2> Namen </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00039804" when-iso="2010-09-26T16:35+02">
	<p>Der genannte Unteroffizier der Küche, sog. &quot;Küchenbulle&quot; heißt im Film, sowie im Buch -Schwitzke&quot;. Wie kommt man auf Rumpel?? --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Alf1958"><name>Nixalsverdruss!</name></ref><date>16:35, 26. Sep. 2010 (CEST)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00002727" when-iso="2010-09-26T23:28+02">
	<p>Inzwischen beseitigt. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Baumfreund-FFM"><name>Baumfreund-FFM</name></ref><date>23:28, 26. Sep. 2010 (CEST)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00572779" when-iso="2011-09-25T20:00+02">
	<p>Falsch!</p> 
	<p>Im Film wird Schwitzke als Ausbildungs Uffz gezeigt, wogegen Rumpler erstens im Vorspann als &quot; Küchen- Uffz &quot; benannt wird und auch später seinen zuständigen Vorgesetzten, den Zahlmeister um Rat fragt. Gruss Richard <small>(<i>nicht <a href="https://de.wikipedia.org?title=Hilfe:Signatur" title="Hilfe:Signatur">signierter</a> Beitrag von</i> <signed type="unsigned"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Fuxe"><name>Fuxe</name></ref><date>20:00, 25. Sep. 2011 (CEST)</date></signed>) </small></p> 
        </posting>
	<h2> Drehbuch </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00010161" when-iso="2010-11-04T12:22+01">
	<p>Das Drehbuch schrieb m.W. nach Ernst von Salomon, während die zugrundeliegende Romanreihe von Kirst geschrieben wurde. <signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Geggo"><name>Geggo</name></ref><date>12:22, 4. Nov. 2010 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00039804" when-iso="2011-01-07T13:14+01">
	<ul>
		<li> das glaube ich auch zu Wissen. Kirst war bei den Dreharbeiten beratend tätig.--<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Alf1958"><name>Nixalsverdruss!</name></ref><date>13:14, 7. Jan. 2011 (CET)</date></signed></li>
	</ul> 
        </posting>
	<h2> 3. Artillerie-Regiment </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000469" when-iso="2011-01-06T22:45+01">
	<p>Wäre es relevant, anzugeben, dass die Soldaten <a href="https://de.wikipedia.org?title=Schulterklappe" title="Schulterklappe">Schulterklappen</a> des bzw. eines 3. Artillerie-Regimentes hatten? --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:GT1976"><name>GT1976</name></ref><date>22:45, 6. Jan. 2011 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00009735" when-iso="2011-01-06T22:57+01">
	<p>Wenn es auch noch irgendwie einen verlinkten Wikiartikel gibt, in dem dies nachzulesen ist (d.h. ähnliche Schulterklappen (<a href="https://de.wikipedia.org?title=Truppenteil" title="Truppenteil">Truppenteilmarkierung</a> oder so)), meine ich mit Sicherheit. Gruß--<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Roland1952"><name>Roland1952</name></ref><date>22:57, 6. Jan. 2011 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2" who="WU00000469" when-iso="2011-01-07T12:46+01">
	<p>Die Frage ist, ob es sich um das 3. Artillerie-Regiment der <a href="https://de.wikipedia.org?title=3._Panzer-Grenadier-Division" title="3. Panzer-Grenadier-Division">3. Infanterie-Division</a> aus <a href="https://de.wikipedia.org?title=Frankfurt_(Oder)" title="Frankfurt (Oder)">Frankfurt (Oder)</a> handelt, oder ob ein rein zufällig gewählt wurde. Das konnte ich aus dem Film leider nicht heraussehen und -hören. --<signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:GT1976"><name>GT1976</name></ref><date>12:46, 7. Jan. 2011 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00235606">
	<p>Wenn ich das richtig herausHÖRE, kann es das eigentlich nicht sein, denn die sprechen zwar in allen möglichen und unmöglichen Dialekten - wohl so gewollt -, aber nicht in der Mundart von FFO! <signed type="unsigned"></signed></p> 
        </posting>
	<h2>Handlungsbeschreibung tlw. schwer nachzuvollziehen </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00235606">
	<p>Die Beschreibung der Handlung ist für jemanden wie mich, der den Film nicht kennt, mit einigen Fragezeichen behaftet, auch durch den ruckeligen Lesefluß.</p> 
	<p>- Warum wird nicht als erstes die Figur Asch eingeführt, die doch scheinbar die Hauptrolle einnimmt ?</p> 
	<p>Schau Dir nochmal den Vorspann an - da geht es streng nach Dienstgrad, und Asch kommt da halt ziemlich weit hinten... <signed type="unsigned"></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0">
	<p>- Der Kanonier Vierbein ist angeblich ein Rekrut des <i>Jahrgangs</i> 1938/39, den Ausdruck &quot;Jahrgang&quot; kenne ich aber in diesem Zusammenhang nur als Geburtsjahrgang, und das kann ja hier nicht gemeint sein.Sollte man evtl. umformulieren.</p> 
	<p>- <i>&quot;...und so muss er unter dem Druck des immer brutaler werdenden Drills kollabieren.Als er bei einer Schießübung auch noch die Munition mitgehen lässt, beschließt sein Kamerad, Gefreiter Asch, sich dafür zu rächen.&quot;</i> Wieso klaut er er als Resultat des kollabierens auch noch Munition ? wo ist da der Zusammenhang ? Und Asch will sich dafür rächen, das vierbein Munition geklaut hat ? Ist wohl auch nicht gemeint, sollte man daher auch noch mal umformulieren.</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="3" who="WU00572780" when-iso="2011-08-18T19:11+02">
	<p>Vierbein klaut die Munition, um Selbstmord zu begehen. Asch kommt gerade noch rechtzeitig und entreisst Vierbein das Gewehr. Als dann der Hauptwachtmeister Schulz dazu kommt, nimmt Asch schnell die Munition an sich, um den Selbstmordversuch Vierbeins zu vertuschen. Der Rest passiert dann erst danach. Und wofür will Asch sich an den Vorgesetzten rächen? Dafür, dass diese Vorgesetzten mit ihrem brutalen Drill seinen Freund Vierbein so fertig gemacht haben, dass er sich eben umbringen will.<signed type="special_contribution"><date>19:11, 18. Aug. 2011 (CEST)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00572781" when-iso="2011-03-21T19:44+01">
	<p>-<i>&quot;Nun beginnt Asch, die Fehler und Dienstvergehen seiner Vorgesetzten systematisch aufzudecken und den Spieß umzudrehen&quot;</i> Welche Dienstvergehen ? Davon wurde bisher nichts erwähnt.Auch hier sollte man noch mal nachformulieren.-- <signed type="special_contribution"><date>19:44, 21. Mär. 2011 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00572779" when-iso="2011-09-25T20:00+02">
	<p>Ausserdem begeht Asch keinen Ungehorsam, sondern definitiv eine Gehorsamsverweigerung. Ich habe das geeändert. Gruss Richard <small>(<i>nicht <a href="https://de.wikipedia.org?title=Hilfe:Signatur" title="Hilfe:Signatur">signierter</a> Beitrag von</i> <signed type="unsigned"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Fuxe"><name>Fuxe</name></ref><date>20:00, 25. Sep. 2011 (CEST)</date></signed>) </small></p> 
        </posting>
	<h2> Verschwundene Munition </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00016250" when-iso="2015-03-09T19:33+01">
	<p>Ein Verständnisfrage zur Handlung - sorry, wenn das jetzt doof oder naiv klingt, aber eine Sache habe ich nie begriffen: Asch fallen durch Vierbeins Selbstmordversuch 6 Schuss Munition in die Hand - soweit klar. Er nutzt diese als Druckmittel gegen Wachtmeister Platzek für die Urkundenfälschung - auch klar. Aber waren es wirklich Asch und Kowalski, die in Schulz&#39; Dienstzimmer feuern? Denn am Ende des Films meldet Kowalski Major Luschke auf eindeutige Nachfrage (&quot;4 oder 6 Schuss?&quot; - &quot;6 Schuss, Herr Major!&quot;) im Brustton der Überzeugung, die 6 (!!!) Schuss hätten sich zwischen Geschosskörben wiedergefunden. Das kann er ja nicht einfach behaupten, so ein Fund müsste ja gemeldet bzw. überprüft und eingetragen werden. Ich habe das immer so begriffen, dass die beiden gar nicht geschossen haben, sondern durch ihr Aufbegehren einen anderen (großen Unbekannten) ebenfalls zu einem Denkzettel gegen die verhassten Vorgesetzten motiviert haben, der z.B. über schwarze Munitionsbestände verfügt und daher unbemerkt &quot;eine Kugel loswerden kann&quot; (evtl. sogar Leutnant Wedelmann, der ja offen zugibt, &quot;an dem Abend auch geschossen zu haben&quot;, und als Sympathieträger in großer Distanz zu den prolligen Unteroffizieren steht). Die beiden anderen logischen Möglichkeiten: Kowalski verfügte selbst über schwarze Bestände und hat den fehlenden Schuss illegal ergänzt, um 6 Schuss wiederfinden zu können, oder er lügt Luschke strahlend ins Gesicht, was gefährlich wäre, denn der Fund wäre ja überprüfbar. Beides würde aber nicht zu seiner Rolle an der Seite des strahlenden Helden passen...</p> 
	<p>Also, wer kann mir hier ein wenig auf die Sprünge helfen? :-)</p> 
	<p>Gruß <signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Ogb"><name>Ogb</name></ref><date>19:33, 9. Mär. 2015 (CET)</date></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00008500" when-iso="2017-07-17T23:33+02">
	<dl>
		<dd>Auch wenn die Antwort reichlich spät kommt: Kowalski gibt lediglich an, es haben sich sechs Schuß Munition zwischen den Geschoßkörben angefunden. Wie sie dahin gekommen sind und ob es sich um die selben sechs Schuß Munition handelt, die auf der Liste fehlen – welche sollten das eigentlich genau sein? – sagt er nicht und kann auch niemand genau sagen. So genau will es Luschke auch gar nicht wissen; er will nur die Berichte vom Tisch haben, woraus er ja auch keinen Hehl macht. Daß Asch und/oder Kowalski ihrerseits an „schwarze Munition“ kommen können – sei es, um die Schüsse abzugeben, sei es, um die Munition zwischen den Geschoßkörben wieder auftauchen zu lassen –, daran dürfte ja kein ernsthafter Zweifel bestehen. -- <signed type="signed"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:M.ottenbruch"><name>M.ottenbruch</name></ref><date>23:33, 17. Jul. 2017 (CEST)</date></signed></dd>
	</dl> 
        </posting>
	<h2> falscher Dienstgrad </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00235606">
	<p>Wagner ist im 1. Teil noch Kanonier, nicht Gefreiter - leider weiß ich nicht, wie man das in der Besetzungsliste ändert. <signed type="unsigned"></signed></p> 
        </posting>
	<h2> Trivia </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00572782">
	<p>Falls im Artikel jemals ein Abschnitt &quot;Trivia&quot; eingefügt werden sollte - wie das ja bei anderen Filmbesprechungen häufiger geschieht - fallen mir dazu zwei Punkte ein:</p> 
	<p>1. der schlampige Schnitt. Alle drei Teile wurden ja zusammen gedreht. In einer Szene im 1. Teil tritt Schulz in eine Tür ein, auf der groß &quot;Hauptmann Schulz&quot; steht. Dabei wird er das erst im 3. Teil - im 1. Teil ist er noch Hauptwachtmeister.</p> 
	<p>2. Fuchsberger - der durch diese Filmreihe zum Star wurde - ließ sich noch während der Dreharbeiten von seiner Ehefrau &quot;Gitta Lind&quot; - die im 2. Teil die Charlotte spielt - scheiden und heiratete statt dessen Gundula Korte, die seine zickige Schwester Ingrid spielt. <signed type="unsigned"></signed></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00005743">
	<p>3. Wilfried Seyferth - Darsteller des Major Luschke - kam während der Dreharbeiten bei einem Autounfall ums Leben; daher wurde für den 2. + 3. Teil O. E. Hasse engagiert. Auch Seyferths Ehefrau - Eva-Ingeborg Scholz - wollte daraufhin nicht mehr mitspielen; deshalb verschwand Aschs Ehefrau Elisabeth sang- und klanglos und wurde im 3. Teil durch Renate Ewert ersetzt - die aber eine ganz andere Frau an Aschs Seite spielte. <signed type="unsigned"></signed></p> 
        </posting>
      </text>
      <sha1>oksmc3t4sg4ex1p9c2ccr0q26bvjbd7</sha1>
    </revision>
  </page>
