<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <page>
    <title>Ersttrimesterscreening</title>
    <ns>0</ns>
    <id>610405</id>
    <revision>
      <id>164016028</id>
      <parentid>163931700</parentid>
      <timestamp>2017-03-27T21:16:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Aka</username>
        <id>568</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Leerzeichen vor [[Prozentzeichen]] eingefügt</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text lang="de">
	<p>Das <b>Ersttrimesterscreening</b> (<b>ETS</b>; englisch <b>First-Trimester-Screening</b>, abgekürzt <b>FTS</b>) ist eine <a href="https://de.wikipedia.org?title=Screening" title="Screening">Screening</a>-Untersuchung im Rahmen der <a href="https://de.wikipedia.org?title=Pr%C3%A4nataldiagnostik" title="Pränataldiagnostik">Pränataldiagnostik</a> im ersten Drittel der <a href="https://de.wikipedia.org?title=Schwangerschaft" title="Schwangerschaft">Schwangerschaft</a> (das Ersttrimester sind die ersten 3 Monate der 9-monatigen Schwangerschaft) zum Auffinden eines <a href="https://de.wikipedia.org?title=Down-Syndrom" title="Down-Syndrom">Down-Syndroms</a> beim ungeborenen Kind.</p> 
	<p> Das Ersttrimesterscreening ist eine von drei <a href="https://de.wikipedia.org?title=Nichtinvasiv" title="Nichtinvasiv">nichtinvasiven</a> Methoden der Down-Syndrom-Erkennung und hat nach einem Test der <a href="https://de.wikipedia.org?title=Stiftung_Warentest" title="Stiftung Warentest">Stiftung Warentest</a><ref name="StiftungW-2009">
	<p><i><a rel="nofollow" class="external text" href="https://www.test.de/Schwangerschaft-Down-Tests-mit-Risiken-1750444-0/">Schwangerschaft: Down-Tests mit Risiken</a>.</i> In: Stiftung Warentest; Zeitschrift <i><a href="https://de.wikipedia.org?title=Test_(Zeitschrift)" title="Test (Zeitschrift)">Test</a>.</i> Heft 2/2009, S. 84ff.</p></ref> aus dem Jahr 2009 den dritten Rang hinsichtlich Sicherheit des Nachweises (d. h. möglichst hohe Auffindungsrate und möglichst wenige falsch positive Befunde) hinter dem <i>Integrierten Screening</i> und dem <i>Sequenziellen Screening</i>.</p> 
	<h2> Methode </h2> 
	<p>Beim FTS werden zwei biochemische Laborwerte aus dem mütterlichen <a href="https://de.wikipedia.org?title=Blutserum" title="Blutserum">Serum</a> (<a href="https://de.wikipedia.org?title=PAPP-A" title="PAPP-A">PAPP-A</a> und freies <a href="https://de.wikipedia.org?title=Humanes_Choriongonadotropin" title="Humanes Choriongonadotropin">β-hCG</a>) analysiert sowie im Ultraschall die fetale <a href="https://de.wikipedia.org?title=Nackentransparenz" title="Nackentransparenz">Nackentransparenz</a> ausgemessen. Die Kombination dieser Ergebnisse wird dazu verwendet, in einem statistischen Vergleich mit einer großen Anzahl bereits bekannter Kombinationen aus Schwangerschaften mit positiven und negativen Diagnosen eine Wahrscheinlichkeit für das mögliche Vorliegen einer fetalen <a href="https://de.wikipedia.org?title=Chromosomenaberration" title="Chromosomenaberration">Chromosomenaberration</a>, speziell einer Trisomie 21 (Down-Syndrom), zu ermitteln. Diese Wahrscheinlichkeiten modifizieren wiederum die bereits bei jeder Schwangeren bestehende Wahrscheinlichkeit für eine Trisomie 21 (üblicherweise das so genannte Altersrisiko oder das Wiederholungsrisiko nach vorangegangener Schwangerschaft mit fetaler Trisomie 21).</p> 
	<p>Ein Beispiel: Ein Paar lässt ein Ersttrimesterscreening durchführen. Das Ergebnis liefert einen Wahrscheinlichkeitswert von 1:300, dass das Kind eine <a href="https://de.wikipedia.org?title=Trisomie_21" title="Trisomie 21">Trisomie 21</a> bekommen könnte. Aufgrund des erhaltenen Untersuchungsergebnisses, der genetischen Vorgeschichte der Eltern, des Alters der Mutter und dem Vertrauen in das Testverfahren (Stichworte <i><a href="https://de.wikipedia.org?title=Beurteilung_eines_bin%C3%A4ren_Klassifikators" title="Beurteilung eines binären Klassifikators">True Positive Rate</a></i> und <i>False Positive Rate</i>) können die Eltern - ggf. in Kombination mit dem betreuenden Arzt - eine Entscheidung über weitere Maßnahmen treffen.</p> 
	<p>Ein erweitertes Ersttrimesterscreening (ETS) kann bis zu 95 % der von Trisomie 21 (Down Syndrom) betroffenen Feten erkennen. Bei 3 bis 10 Prozent der Feten ohne eine Trisomie 21 wird durch das ETS fälschlicherweise ein erhöhtes Risiko ermittelt.<ref name="ProFamilia-2014"></ref></p> 
	<p>Überschreitet die durch Erst-Trimester-Screening ermittelte Wahrscheinlichkeit einen bestimmten Grenzwert, bietet der behandelnde Frauenarzt seiner Patientin in der Regel eine <a href="https://de.wikipedia.org?title=Chorionzottenbiopsie" title="Chorionzottenbiopsie">Mutterkuchenpunktion</a> oder eine <a href="https://de.wikipedia.org?title=Amniozentese" title="Amniozentese">Fruchtwasseruntersuchung</a> an. Bei beiden Methoden handelt es sich um invasive Eingriffe, durch die kindliche Zellen für die eigentliche diagnostische Untersuchung, die pränatale Chromosomenanalyse, gewonnen werden. Erst eine solche Untersuchung führt schließlich zur annähernd hundertprozentigen Bestätigung oder zum annähernd sicheren Ausschluss einer kindlichen Chromosomenaberration. Die invasiven Untersuchungen führen jedoch in 0,3 bis 1 % der Eingriffe zu einer <a href="https://de.wikipedia.org?title=Fehlgeburt" title="Fehlgeburt">Fehlgeburt</a> (Stand: 2014).<ref name="ProFamilia-2014">
	<p><span class="template"/></p></ref><span class="template"/></p> 
	<h2> Untersuchungszeitraum </h2> 
	<p>Das Ersttrimester-Screening wird am Ende des ersten Drittels (<i>First-<a href="https://de.wikipedia.org?title=Trimenon" title="Trimenon">Trimester</a></i> / <i>Erst-Trimester</i>) der <a href="https://de.wikipedia.org?title=Schwangerschaft" title="Schwangerschaft">Schwangerschaft</a>, im Zeitraum zwischen 11 Wochen +0 Tagen bis zu einschließlich 13 Wochen +6 Tagen, durchgeführt. Neue Studien zeigen, dass die Aussagekraft dieses Screenings von 11 bis zu 13 Schwangerschaftswochen abnimmt. Das <a href="https://de.wikipedia.org?title=PAPP-A" title="PAPP-A">PAPP-A</a> ist insbesondere mit 10 Wochen und früher (8-9 Wochen) wesentlich aussagekräftiger als mit 13 Wochen. Umgekehrt besitzt das freie β-hCG mit 11 Wochen eine geringere Aussagekraft, die sich erst in den folgenden Schwangerschaftswochen steigert, mit einem Optimum im 2. Trimester (ab 14 Wochen). Diese Diskrepanz wird durch das <a href="https://de.wikipedia.org?title=Integriertes_Screening" title="Integriertes Screening">integrierte Screening</a> vermieden, bei dem die Risikomarker zusätzlich zur Doppleruntersuchung des <a href="https://de.wikipedia.org?title=Ductus_venosus" title="Ductus venosus">Ductus venosus</a> und der <a href="https://de.wikipedia.org?title=Trikuspidalklappe" title="Trikuspidalklappe">Trikuspidalklappe</a> analysiert werden können.</p> 
	<h2> Praktischer Einsatz </h2> 
	<p>Basierend auf verschiedenen statistischen <a href="https://de.wikipedia.org?title=Algorithmus" title="Algorithmus">Algorithmen</a> und unterschiedlichen Testgruppen, gibt es mehrere Rechenprogramme, mit denen ein Ersttrimester-Screening durchgeführt werden kann. Für die schwangere Frau ist es wichtig, eine Abschätzung über die Zuverlässigkeit der verwendeten Methode zu erhalten. Gleichzeitig benötigt der behandelnde Arzt eine juristische und ethische Absicherung, dass er für die Patientin einen validen, also nachweislich zuverlässigen Algorithmus auswählt. Er muss deshalb kontrollieren, inwieweit Studien das anvisierte Ersttrimester-Screening verifizieren und wie hoch dessen Fehlerrate ist. Da keiner der heute üblichen Algorithmen ganz frei verfügbar ist, läuft es praktisch auf den Vergleich verschiedener Produkte unterschiedlicher Anbieter hinaus. In der Februarausgabe 2009 der Stiftung Warentest wurden verschiedene dieser Medizinprodukte, zu denen solche Rechenprogramme gehören, beurteilt.<ref name="StiftungW-2009"></ref> Zu den oben genannten medizinischen Aspekten kommt für den produktiven Einsatz in Laboren hinzu, dass je nach Anbieter und Screening-Qualität teilweise erhebliche Einstiegskosten entstehen.</p> 
	<h2> Weblinks </h2> 
	<ul>
		<li> <a rel="nofollow" class="external text" href="http://www.studiolift.com/fetal/site/FMF-german.pdf">Kypros H. Nicolaides, Constantin S. von Kaisenberg <i>Die Ultraschalluntersuchung von 11–13<sup>+6</sup> Schwangerschaftswochen.</i></a> (PDF; 754 kB)</li>
		<li> <a rel="nofollow" class="external text" href="http://www.ncchta.org/fullmono/mon711.pdf"><i>First and second trimester antenatal screening for Down’s syndrome.</i></a> Health Technology Assessment Report des NHS, UK (englisch; PDF-Datei; 1011 kB)</li>
		<li> <a rel="nofollow" class="external text" href="http://www.cmj.hr/2005/46/5/16158472.pdf"><i>Nuchal Translucency and Nasal Bone for Trisomy 21 Screening.</i></a> Studie mit 32.000 Fällen der Ospedale Microcitemico, Cagliari, Italien (englisch; PDF-Datei; 228 kB)</li>
	</ul> 
	<h2> Einzelnachweise </h2> 
	<p><references></references></p> 
	<p><a href="https://de.wikipedia.org?title=Kategorie:Pr%C3%A4natalmedizin" title="Kategorie:Pränatalmedizin">Kategorie:Pränatalmedizin</a></p> 
      </text>
      <sha1>mjzsaexgapbdzcxsid5w4elgf171dci</sha1>
    </revision>
  </page>
