<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <page>
    <title>Diskussion:Außenbandruptur des oberen Sprunggelenkes</title>
    <ns>1</ns>
    <id>131</id>
    <revision>
      <id>98866153</id>
      <parentid>98864941</parentid>
      <timestamp>2012-01-26T13:57:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CopperBot</username>
        <id>644363</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: Signaturnachtrag für Beitrag von [[Benutzer:212.7.177.129|212.7.177.129]]: "/* Umknicken nach außen --&gt; Außenbandriss?? */ "</comment>
      <text lang="de">
	<h2>Rechtschreibung</h2> 
        <posting indentLevel="0">
	<p>Bitte nicht alles mit Grossbuchstaben beginnen, sondern und neue Rechtschreibung, wenn möglich</p> 
	<p><b>Aussenbandruptur des oberen Sprunggelenkes</b></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0">
	<p>Das wird glaub doch mit ß geschrieben. Siehe dazu <a href="https://de.wikipedia.org?title=Diskussion:Rechtschreibung" title="Diskussion:Rechtschreibung">diskussion:Rechtschreibung</a></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0">
	<p>das mit den Großbuchstaben macht wiki ganz von alleine in der Überschrift, oder wie kann ich das ändern?</p> 
	<p>naja, ich geb ja zu, von neuer Rechtschreibung hab ich überhaupt keine Ahnung und bisher hatte ich damit auch kein Problem, weil die alte Rechtschreibung zur neuen Rechtschreibung gewissermaßen (oder gewissermassen?) abwärtskompatibel ist. Aber wir können da ja nochmal drüber reden. Auf jeden Fall dachte ich bisher, daß es Außenband heißt.</p> 
	<p>KarstenKnizia</p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00000001">
	<p>Denke auch, dass Außenband richtig ist. Und lieber alte Rechtschreibung als Rumgerate. Vielleicht finden wir ja &#39;nen Deutschlehrer, der alles hier korrekturliest ... :-)</p> 
	<p>Und gerade weil man in Wikipedia so schön schnell korrigieren kann sollten wir IMHO da auch nicht so lange drauf rumreiten. Ich mache selbst viele Rechtschreibfehler, habe aber keine Hemmungen das trotzdem hier rein zu stellen, da es früher oder später korrigiert wird. Ich bin froh über <b>jeden</b> neuen Beitrag in Wikipedia, und sei er inhaltlich oder auch sprachlich noch so unperfekt. --<autoSignature type="signed"></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0">
	<p>Außenband ist korrekt (ß nach langen Vokalen und Dipthongen) ss nach kurzen Vokalen, z.B. Kuss, Fluss. <a rel="nofollow" class="external text" href="http://www.duden.de/">Duden, Link &#39;Neue Rechtschreibung&#39;, Link &#39;Crashkurs&#39;; Regel 4</a></p> 
        </posting>
	<h2>&quot;Hoch/runter&quot;</h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000002" synch="t00000000">
	<p>Also für mich ist <i>horizontal</i> eher links/rechts als rauf/runter. Müsste es in dem Fall nich vertikal heissen? Oder ist das so medizinischer Terminus?? --<autoSignature type="signed"><timestamp>13:23, 17. Aug 2005 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00000003" synch="t00000001">
	<p>Mit hoch/runter ist die Bewegung des Fußes in Relation zum Unterschenkel gemeint, also Beugung und Streckung (=Flexion/Extension). Du hast aber Recht, die Formulierung ist ungeschickt und sollte präzisiert werden. --<autoSignature type="signed"><timestamp>17:03, 17. Aug 2005 (CEST)</timestamp></autoSignature><seg type="postscript"> PS an die Vorschreibenden: Wäre schön, wenn Ihr Eure Diskussionsartikel etwas durch Überschriften strukturiertet und diese wilden Trennlinien vermeiden könntet...</seg></p> 
        </posting>
	<h2> Bild <a href="https://de.wikipedia.org?title=Datei:Gray355.png" title="Datei:Gray355.png">Datei:Gray355.png</a> </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000004" synch="t00000002">
	<p>Die im Bild verwendeten Bezeichnungen (z.B. Post. talofibular lig.) lauten offenbar anders als im Artikel (Entsprechung ligamentum fibulotalare posterius), und Laien müssen auch noch im Bild die richtigen Teile suchen. Es bietet sich an, eine Kopie des Bildes mit angepasster Beschriftung anzufertigen (ein weiterer Artikel benutzt das Bild: <a href="https://de.wikipedia.org?title=Sprunggelenk" title="Sprunggelenk">Sprunggelenk</a>) und für die Verwendung hier die Bänder farbig zu markieren. Das ist aber nicht mein Fachgebiet, daher mache ich es nicht selbst. --<autoSignature type="signed"><timestamp>02:46, 4. Jul. 2010 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00000005" synch="t00000003">
	<p>Wollte das Fussbild bearbeiten, habe aber hier eines gefunden, welches schon umfangreich beschrieben ist. Kann man das mal anfragen? Die Seite: <a href="http://ceo.poebeln.de/plugin/tag/dumm+gelaufen">http://ceo.poebeln.de/plugin/tag/dumm+gelaufen</a> das Bild: <a href="http://ceo.poebeln.de/uploads/Baender.jpg">http://ceo.poebeln.de/uploads/Baender.jpg</a> Keine Sig. <small>(<i>nicht <a href="https://de.wikipedia.org?title=Hilfe:Signatur" title="Hilfe:Signatur">signierter</a> Beitrag von</i> <autoSignature type="unsigned"><timestamp>22:04, 10. Nov. 2010 (CET)</timestamp></autoSignature>) </small></p> 
        </posting>
	<h2> Umknicken nach außen --&amp;gt; Außenbandriss?? </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000005" synch="t00000004">
	<p>Wie kann man sich beim Umknicken nach außen, also beim Supinationstrauma, einen Außenbandriss holen?? Ich habe mal gelernt, dass das Pronationstrauma, also Umknicken nach innen (Fußsohle zeigt nach innen), zum Außenbandriss führt - und nur in dieser Position werden die Außenbänder überdehnt ... Ein Supinationstrauma dagegen führt zu Innenbandrissen. Grüße, A.S. <small>(<i>nicht <a href="https://de.wikipedia.org?title=Hilfe:Signatur" title="Hilfe:Signatur">signierter</a> Beitrag von</i> <autoSignature type="unsigned"><timestamp>18:07, 16. Mai 2011 (CEST)</timestamp></autoSignature>) </small></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00000005" synch="t00000005">
	<p>Der Artikel ist richtig, allerdings ist der Hinweis richtig, dass es aktuell etwas missverständlich klingen kann. Pronation ist der typische &quot;Plattfuß&quot;, also die Innenkante ist zu weit auf dem Boden, m.E. gibt es normalerweise eigentlich keine &quot;Pronationstraumata&quot;. Supinationstrauma ist das &quot;klassische&quot; Umknicken über die Außenkante. -- <autoSignature type="special_contribution"><timestamp>16:28, 11. Aug. 2011 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00000005" synch="t00000006">
	<p>Umknicken mit der Fußsohle nach Innen bedeutet ja das die Außenbänder beansprucht werden. Mit logischem Denken könnte man sich diese Frage auch selber beantworten. <small>(<i>nicht <a href="https://de.wikipedia.org?title=Hilfe:Signatur" title="Hilfe:Signatur">signierter</a> Beitrag von</i> <autoSignature type="unsigned"><timestamp>14:27, 26. Jan. 2012 (CET)</timestamp></autoSignature>) </small></p> 
        </posting>
      </text>
      <sha1>r9n5jorewsvj30qzw7ya7qx3eaxjzbo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
