<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <page>
    <title>Diskussion:Afrika</title>
    <ns>1</ns>
    <id>213</id>
    <revision>
      <id>120932027</id>
      <parentid>120034859</parentid>
      <timestamp>2013-07-27T01:10:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArchivBot</username>
        <id>251006</id>
      </contributor>
      <comment>1 Abschnitt nach [[Diskussion:Afrika/Archiv]] archiviert - letzte Bearbeitung: [[Benutzer:JCIV|JCIV]] (29.06.2013 14:10:28)</comment>
      <text lang="de">
        <posting indentLevel="0">
	<p><span class="template"/> <span class="template"/> <span class="template"/></p> 
        </posting>
	<h2> Geschichte + 3. Welt </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000005" synch="t00000063">
	<p>Der letzte Abschnitt unter &quot;Geschichte&quot; ist sehr wertend, eurozentristisch, vereinfachend und verallgemeinernd: - &quot;unterenwickelte Infrastruktur&quot; - &quot;dritte Welt&quot; - überall Probleme, weil &quot;kein Nationalgefühl entwickelt&quot; usw.</p> 
	<p>Kann der bitte entfernt werden? <small>(<i>nicht <a href="https://de.wikipedia.org?title=Hilfe:Signatur" title="Hilfe:Signatur">signierter</a> Beitrag von</i> <autoSignature type="unsigned"><timestamp>11:28, 23. Mai 2012 (CEST)</timestamp></autoSignature>) </small></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00000022" synch="t00000064">
	<p>Das sehe ich ähnlich. Entferne ihn doch einfach mit Hinweis auf diese Diskussion. Falls ihn dann wieder jemand einfügen will, muss er Argumente und Belege nachreichen.--<autoSignature type="signed"><timestamp>12:28, 23. Mai 2012 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="2" who="WU00000023" synch="t00000065">
	<p>Das sehe ich nicht ähnlich. Der Abschnitt ist zu knapp und damit zwangsläufig pauschal und allgemeinplatzig, aber was genau ist daran falsch? Flächenmäßig gehört &quot;fast ganz Afrika der Dritten Welt&quot; an. Dem stehen bestimmte Zentren in Großstädten gegenüber, in denen es wie in Frankfurt oder New York aussieht und zugeht. Wie wäre es mit ein paar ergänzenden Sätzen, in denen die andere Seite vermeldet wird? -- <autoSignature type="signed"><timestamp>12:49, 23. Mai 2012 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="3" who="WU00000022" synch="t00000066">
	<p>Alleine die Begriffe &quot;unterentwickelt&quot; und &quot;dritte Welt&quot; sind für sich genommen POV. Da sich diese ethnozentristische Sicht jedoch durch den ganzen Themenbereich zieht, ist dem mit dem entfernen eines einzelnen Abschnittes nicht beizukommen. Da müsste man eine komplette Qualitätsoffensive starten zu der aber wohl der Wille, die Kompetenz und die nötige Arbeitskraft nicht vorhanden ist.--<autoSignature type="signed"><timestamp>12:54, 23. Mai 2012 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="4" who="WU00000023" synch="t00000067">
	<p>Für sich genommen sind die Begriffe <a href="https://de.wikipedia.org?title=Unterentwicklung" title="Unterentwicklung">Unterentwicklung</a> und <a href="https://de.wikipedia.org?title=Dritte_Welt" title="Dritte Welt">Dritte Welt</a> eurozentrische Wertung, da hast du recht. Die Kategorien stammen von denen da draußen, sie sind keine WP-interne Erfindung (sei gesagt, ohne dass ich jetzt selbst bewerte). -- <autoSignature type="signed"><timestamp>13:05, 23. Mai 2012 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="5" who="WU00000022" synch="t00000068">
	<p>Exakt. Der Punkt ist, dass Werturteile nach <a href="https://de.wikipedia.org?title=WP:N" title="WP:N">WP:N#Wie schildere ich Standpunkte?</a> „zwingend den Urteilenden zugeordnet werden“ müssen. In diesem Fall sind die Werturteile aber nicht mal mit einer Quelle versehen.--<autoSignature type="signed"><timestamp>13:11, 23. Mai 2012 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0" who="WU00000005" synch="t00000069">
	<ul>
		<li> <a rel="nofollow" class="external text" href="http://www.welt.de/politik/ausland/article113441261/Elite-von-Geburt-an-Afrikas-erste-Milliardaerin.html#disqus_thread">welt.de:Elite von Geburt an</a></li>
	</ul> 
	<p>Wir schreiben das Jahr 2013 und spätestens jetzt sollte endlich Schluss damit sein, zu behaupten, dass die schlechte Situation in vielen Ländern Afrikas aus den Folgen der europäischen Kolonialzeit herrührt. Die Staaten Afrikas wurden in den 1960er in ihre Unabhängigkeit entlassen und hatten nunmehr über 50 Jahre Zeit, Ihre Länder selbst zu regieren und die heimische Wirtschaft aufzubauen.</p> 
	<p>Afrikas Länder leiden heute in Wahrheit daran, dass in jenen Ländern eine kleine Machtclique, die meistens aus einigen miteinander verwandten Familien besteht, die jeweiligen Länder brutal ausbeutet und den Grossteil der Bevölkerung nicht am Wohlstand beteiligt. Dies gilt beispielsweise für Länder wie <a href="https://de.wikipedia.org?title=Angola" title="Angola">Angola</a>, <a href="https://de.wikipedia.org?title=Kamerun" title="Kamerun">Kamerun</a>, <a href="https://de.wikipedia.org?title=Republik_Kongo" title="Republik Kongo">Republik Kongo</a>, <a href="https://de.wikipedia.org?title=Demokratische_Republik_Kongo" title="Demokratische Republik Kongo">Demokratische Republik Kongo</a>, <a href="https://de.wikipedia.org?title=Simbabwe" title="Simbabwe">Simbabwe</a> und <a href="https://de.wikipedia.org?title=Uganda" title="Uganda">Uganda</a> <autoSignature type="special_contribution"><timestamp>23:05, 7. Feb. 2013 (CET)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
	<h2> Etymologie </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000024" synch="t00000070">
	<p>Hallo zusammen,</p> 
	<p>ich bin durchaus ein Befürworter, dass auch in einer Enzyklopädie ungesichertes Wissen stehen darf. Gerade die Eymplogie ist solch ein Bereich: solange es entsprechend ausdrücklich gekennzeichnet ist, dass es sich um Möglichkeiten handelt. Da ich aber im <a href="https://de.wikipedia.org?title=Regensburg" title="Regensburg">Regensburg</a>-Artikel schon - sogar auf der Diskussionsseite! (siehe dort Versionsgeschichte) - Probleme wegen angeblicher POV bekommen hatte, obwohl es objektiv nur eine Wiedergabe aus linguistischen Fachkreisen war, schreibe ich hier in der Diskussion und nicht im eigentlichen Artikel. Ich sage nochmal: ich habe nichts dagegen, dass dort die verschiedenen Deutungsmöglichkeiten stehen, ich begrüße es sogar. Hier nun eine ganz andere Überlegung, die sich aus der vaskonischen Theorie<span id="nowiki" class="tag-extension"/> Europa vasconica - Europa semitica; Hrsg. von Prof. Dr. Theo Vennemann und Patricia Noel; De Gruyter Verlag<span id="nowiki" class="tag-extension"/> von Hr. Prof. Dr. <a href="https://de.wikipedia.org?title=Theo_Vennemann" title="Theo Vennemann">Theo Vennemann</a> ergibt: Abgeleitet aus einem Vorgängerwort des heutigen baskischen Wortes &quot;aurka&quot; (mit u=f), was so viel heißt wie &quot;gegenüberliegend&quot;, kann auf der Basis der vaskonischen Theorie der Begriff &quot;Afrika&quot; als &quot;Land am gegenüberliegenden Ufer des Meeres&quot; semantisch gedeutet werden. Bekannt ist, dass die Vaskonen mit Schifffahrt nichts am Hut hatten, während die hamito-semitischen Völker (Nachfahren: die Phönizier) absolute Experten der Hochseeschifffahrt waren (die Seefahrer kamen vom anderen Ufer des Meeres, welches für die Vaskonen durch ihre Schiffahrts-Unkenntnis einfach unerreichbar war). Diese Deutung gesellt sich dann nahtlos in die Erklärungen aus der vaskonischen Theorie zu Europa (euri-oparo = Regen-reichhaltig -&amp;gt; Das Land, in dem es viel regnet = Eigenbezeichnung für das Land der Vaskonen) und zu Asien (auzo = Nachbar -&amp;gt; Das Land der Nachbarn; dorthin konnten die Vaskonen als landbezogene Halbnomaden zu Fuß hin und haben somit die Asiaten als Nachbarn gekannt). Somit machen aus der vaskonischen Theorie heraus alle drei Kontinentnamen Sinn. Aus diesem Grunde möchte ich eben auf diese <b>Möglichkeit</b> hinweisen. Viele Grüße Alexander --<autoSignature type="signed"><timestamp>20:30, 8. Dez. 2012 (CET)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00000025" synch="t00000071">
	<p>Macht Sinn? Nun ja, ebenso könnte man auch mutmaßen, daß der Begriff Africa vom deutschen Wort <i>Affe</i> abstammt. Die vasconische Theorie ist sicher nicht unmöglich, aber daß die iberischen Vorfahren der Basken gleich drei Kontinente bezeichnet haben sollen und gar bis nach Asien gewandert sein sollen (von Asien waren sie noch weiter weg als von Afrika), ist schon sehr - sagen wir - weit hergeholt. --<autoSignature type="signed"><timestamp>01:01, 5. Mär. 2013 (CET)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="0">
	<p>Viele Grüße. Alexander Peren</p> 
        </posting>
	<h2> Einleitung </h2> 
        <posting indentLevel="0" who="WU00000026">
	<p>Wieso steht in der Einleitung nichts darüber, das Afrika der Kultur-, Natur- und Geschichtsreichste Kontinent ist.<autoSignature type="unsigned"></autoSignature></p> 
        </posting>
        <posting indentLevel="1" who="WU00000027" synch="t00000072">
	<p>Weil man das so absolut nie über einen einzelnen Kontinent sagen kann. Jeder bewohnte Kontinent ist reich an Kultur, Natur und Geschichte. -- <autoSignature type="signed"><timestamp>14:10, 29. Jun. 2013 (CEST)</timestamp></autoSignature></p> 
        </posting>
      </text>
      <sha1>jf0tg7ifetfnnd3imf2n1cjgvlplngo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
